**陈长捷**（），字**介山**，[福建](../Page/福建.md "wikilink")[螺洲](../Page/螺洲.md "wikilink")（今属[福州](../Page/福州.md "wikilink")）人。[中华民国军事将领](../Page/中华民国.md "wikilink")。

## 早年生平

陳長捷出生農家，因為家境貧困，幼年被母親拋棄到宗祠。幸虧他的哥哥姐姐們捨不得，把他抱走，撿回來一條命，自此他小名就稱“拾拾”。陳長捷成年後投筆從戎，考入[保定軍校第七期](../Page/保定軍校第七期.md "wikilink")。在軍校，他是學霸，以軍校第一名的優異成績畢業。陳長捷畢業後在保定軍校師兄[傅作義的推薦下](../Page/傅作義.md "wikilink")，進入[閻錫山的晉軍](../Page/閻錫山.md "wikilink")。從見習排長升任師長、軍長、集團軍總司令，在南口会战和[平型關戰役等抗日戰場屢建戰功](../Page/平型關戰役.md "wikilink")，被譽為常勝將軍，是山西軍隊中最能打的將軍之一。抗日戰爭勝利後，在傅作義鼎力推薦下，蔣介石任命陳長捷為第六集团军总司令及天津警备司令部司令。1949年1月在[平津战役](../Page/平津战役.md "wikilink")[天津攻城战中被俘](../Page/天津.md "wikilink")\[1\]。

## 晚年生平

天津警備司令陳長捷1949-1959年在功德林監獄時期，當​​著[杜聿明和其他人的面](../Page/杜聿明.md "wikilink")，陳長捷不止一次地罵過傅作義：“要我死守天津，戰至一兵一卒，他卻貪生怕死，在北平搞和平起義，我算是把他看穿了，一個不仁不義的傢伙，一個不知羞恥的東西！”每次罵到這裡，站在側旁的原國民黨十二兵團司令[黃維總會添上一句](../Page/黃維.md "wikilink")：“你不在天津硬打，他在北平的談判桌上就沒有籌碼，所以，他還是一個玩弄權術的政客，一個損人利己的小人！”1959年获特赦。曾在[全国政协文史研究委员会工作](../Page/全国政协.md "wikilink")。文革期間，陳長捷被當作黑五類牛鬼蛇神國民黨特務，天天挨打批鬥。年老體弱的他于1968年與妻子不堪忍受自殺，死時已是70多歲的老人。據說，陳長捷自殺前的幾天一直在念叨一句話：“天殺的傅作義，為什麼出賣我？”\[2\]。

## 参考

[Chen](../Page/分类:中华人民共和国自杀人物.md "wikilink")

[C](../Category/仓山人.md "wikilink")
[C](../Category/中華民國大陸時期軍事人物.md "wikilink")
[C](../Category/文革自殺者.md "wikilink") [C](../Category/陳姓.md "wikilink")

1.
2.